\setcounter{section}{12}
\section{Digitale Signalverarbeitung}
%\subsection{Digitale Signalverarbeitung}
% Es gibt kein Unterkapitel
\setcounter{subsection}{1}

\begin{sol}{EF601}
Wie eingangs des Kapitels beschrieben können brauchen wie zunächst einen A/D-Umsetzer und nach der Digitalen Verarbeitung einen D/A-Umsetzer.
\end{sol}

\begin{sol}{EF602}
digitalisiert werden.
\end{sol}

\begin{sol}{EF603}
Die Abkürzung SDR steht für Software Defined Radio. Hier wird mindestens ein Teil der Signalverarbeitung in Software realisiert. Manchmal wird dazu bereits sehr früh im HF-Teil des Empfängers digitalisiert, manchmal wird auch ein Teil z.B. die IF in klassischen Schaltungen realisiert und nur der NF Bereich ist Digital.

Einige SDR's sind über das Internet kostenlos erreichbar, z.B. über sogenannte \href{http://websdr.org}{WebSDR}.

\end{sol}

\begin{ohmchapter}
Um ein Signal digital verarbeiten zu können müssen wir es zunächst digitalisieren.  
Um ein analoges Signal zu Digitalisieren brauchen wir einen sogenannten \textbf{A/D-Umsetzer}. Das Blockschaltdiagramm sieht folgendermaßen aus:
\begin{center}
\begin{circuitikz}
\draw (0, 0) node[adcshape,box]{} (0, 0);
\end{circuitikz}
\end{center}
Natürlich können wir auch umgekehrt ein Digitales Signal in ein analoges umsetzen. Dies ist ein \textbf{D/A-Umsetzer} und das Blockschaltdiagramm sieht folgendermaßen aus.
\begin{center}
\begin{circuitikz}
\draw (0, 0) node[dacshape,box]{} (0, 0);
\end{circuitikz}
\end{center}



\end{ohmchapter}  


