\documentclass[10pt,a4paper,ngerman]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{tkz-euclide}
\usepackage[T1]{fontenc}

%\usepackage[]{ntheorem}
%\usepackage[amsthm,thmmarks]{ntheorem}
\usepackage{amsmath}
%\usepackage{amsthm}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{cleveref}

\usepackage{amsthm}
\usepackage{thmtools}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{babel}
\usepackage{textcomp}

\usepackage{adjustbox}


\newtheoremstyle{mytheorem}
  {} % Space above (default: 3pt)
  {} % Space below (default: 3pt)
  {\itshape} % Body font: set to italic (standard for plain theorem style)
  {} % Indent amount
  {\bfseries} % Head font: set to bold
  {.} % Punctuation after theorem head (e.g., Theorem 1.1.)
  {.5em} % Space after theorem head (e.g., .5em or " " for normal interword space)
  {\thmname{#1}\thmnumber{ #2}\thmnote{ (\textbf{#3})}}


\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}{Definition}
\newtheorem*{example}{Beispiel}

\theoremstyle{plain}
\theoremstyle{mytheorem}
\newtheorem{theorem}{Satz}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem*{axiom}{Axiom}

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Prim}{\mathbb{P}}
\newcommand{\Nnull}{\mathbb{N}_0}

%*****************************************
\usepackage{adjustbox}
%\usepackage{stackengine}
%\usepackage{paralist}
\usepackage{xfp}
\usepackage{siunitx} % Wichtig für Zahlenformatierung
\usepackage{xparse}
\usepackage{xstring}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{environ}
\usepackage{textcmds}

\usepackage[HTML]{xcolor}

\definecolor{c00a0dc}{HTML}{00A0DC}
\definecolor{cbdbdbd}{HTML}{0BBDBD}
\definecolor{ce05022}{HTML}{E05022}
\definecolor{ce5e5e5}{HTML}{E5E5E5}
\definecolor{c7fcfed}{HTML}{C7FCFE}
\usepackage{svg}
%\usepackage{array}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{auf}{Aufgabe}

\usepackage{circuitikz}[european]


%\newcommand{\frage}[6]{%
%  \item[#1] #2
%  \begin{enumerate}
%    \item #3
%    \item #4
%    \item #5
%    \item #6
%  \end{enumerate}
%}


%\makeatletter
\NewEnviron{sol}[1]{%
  \edef\macroname{savedata@#1}%
  % Verwende \let anstelle von \edef, um eine Expansion des Inhalts zu verhindern
  \expandafter\global\expandafter\let\csname \macroname\endcsname\BODY
}
%\makeatother

\newcommand{\getsavedata}[1]{%
  \ifcsname savedata@#1\endcsname
    \par\noindent\hrulefill\par
    \textbf{Lösungsansatz:}\par
    \csname savedata@#1\endcsname
    \par\noindent
    \hrulefill%\par
  \else
    % Nichts tun oder eine Warnung ausgeben
  \fi
}

\newcommand{\pic}[2][1]{%
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=#1]
        \input{bilder/#2.tex}        
    \end{tikzpicture}
\end{center}    
}

\newcommand{\qgrafic}[1]{%
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1.3]
        \input{pic/#1_q.tex}        
    \end{tikzpicture}
\end{center}    
}

% Automatic layout switcher
\newsavebox{\tempbox}
\newlength{\imgwidth}


\newcommand{\agrafic}[2]{%
\resizebox{!}{3cm}{
  \begin{tikzpicture}[scale=1.5]
      \input{pic/#1_#2.tex}        
  \end{tikzpicture}
}
}


\ExplSyntaxOn
\NewDocumentCommand{\frage}{ m m m m m m m m }{
  \item[#1] #2
    \tl_if_eq:nnTF {#7} {true} {
        \qgrafic{#1}
    }{}
\getsavedata{#1}

\tl_if_eq:nnTF {#8} {true} {
\begin{center}

  \sbox{\tempbox}{\adjustbox{valign=c}{\agrafic{#1}{a}}}%
  \settowidth{\imgwidth}{\usebox{\tempbox}}%

  % If two side-by-side images exceed 0.9 of text width, switch to 1x4
  \ifdim 2\imgwidth>0.9\linewidth
    % ---------- Wide layout: 1×4 ----------
    \begin{enumerate}[label=(\Alph*)]
      \item \adjustbox{valign=c}{\agrafic{#1}{a}}
      \item \adjustbox{valign=c}{\agrafic{#1}{b}}
      \item \adjustbox{valign=c}{\agrafic{#1}{c}}
      \item \adjustbox{valign=c}{\agrafic{#1}{d}}
    \end{enumerate}
  \else
    % ---------- Normal layout: 2×2 ----------
    \begin{tabular}{cc}
      (A) \adjustbox{valign=c}{\agrafic{#1}{a}} &
      (B) \adjustbox{valign=c}{\agrafic{#1}{b}} \\
      (C) \adjustbox{valign=c}{\agrafic{#1}{c}} &
      (D) \adjustbox{valign=c}{\agrafic{#1}{d}} \\
    \end{tabular}
  \fi

\end{center}


%\begin{enumerate}[label=(\Alph*)]
%    \item \adjustbox{valign=c}{\agrafic{#1}{a}} 
%    \item \adjustbox{valign=c}{\agrafic{#1}{b}} 
%    \item \adjustbox{valign=c}{\agrafic{#1}{c}} 
%    \item \adjustbox{valign=c}{\agrafic{#1}{d}}   
%  \end{enumerate}        
} {
  \begin{enumerate}[label=(\Alph*)]
    \item #3
    \item #4
    \item #5
    \item #6
  \end{enumerate}      
}

}
\ExplSyntaxOff

\newenvironment{ohmchapter}{}
{
  \subsubsection*{Lösungen}
  \input{tex_sections/\arabic{section}S\arabic{subsection}.tex}
}



\newcommand{\DEnumber}[1]{%
    \num[
        parse-numbers=true,          % Wichtig: Erzwingt die Analyse der Zahl
        output-decimal-marker={,},   % Für das Komma als Dezimaltrennzeichen
        group-separator={\,},        % Optional: Dünner Zwischenraum als Tausender-Trennzeichen
        scientific-notation=false    % Sicherstellen, dass keine wissenschaftliche Notation verwendet wird
    ]{#1}%
}

\newcommand{\calc}[1]{%
  \DEnumber{\fpeval{#1}}
}

\newcommand{\mischer}[2]{%    
    Wir rechnen: 
    \begin{itemize}
      \item \DEnumber{#1} MHz - \DEnumber{#2} MHz = \calc{#1-#2} MHz
      \item \DEnumber{#1} MHz + \DEnumber{#2} MHz = \calc{#1+#2} MHz        
    \end{itemize}  
}

\author{Thomas Fritzsche}
\title{Lernkrücken für den Amateurfunkkurs der Klasse E von A02}
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\section*{Einleitung}
In diesem Dokument stellen wir einige Informationen für den Klasse E Aufbaukurs des Ortsverbands A02 zusammen.
Es sei darauf hingewiesen, dass der Author ein Funkamateur im wahrsten Sinne des Wortes ist, und als Amateur keine berufliche Ausbildung im Bereich der hier dargestellten Amateurfunkthemen hat. 

Deshalb kann dieses Dokument inhaltliche Fehler, sachlich falsche Aussagen enthalten. Der Author ist dafür nicht haftbar.
Das Ziel des Dokuments ist auch nicht ein möglichst genaue Fachliche Darstellung der Themen, sondern vielmehr Lernhilfen zu geben, damit die Fragen in der Amateurfunkprüfung der Klasse E richtig beantwortet werden können.

Da sich Funker immer per \qq{Du} ansprechen, will ich in diesem Dokument auch nicht anders machen.

\setcounter{section}{7}
\section{Grundlegende Schaltungen}
\setcounter{subsection}{3}
\subsection{Mischer (Klasse E)}

\begin{sol}{EF201}
    \mischer{31.7}{21}  
\end{sol}
\begin{sol}{EF202}
    \mischer{38.7}{28}
\end{sol}
\begin{sol}{EF203}
    \mischer{39}{30} 
\end{sol}
\begin{sol}{EF204}
    \mischer{145}{136} 
\end{sol}
\begin{sol}{EF205}
    \mischer{145}{136} 
\end{sol}
\begin{sol}{EF206}
    In der Frage geht es um \glqq unerwünschte Abstrahlungen\grqq{}, wir müssen also abschirmen.    
\end{sol}


\begin{ohmchapter}
In einem Mischer werden zwei Eingangssignale zu einem Ausgangssignal gemischt. Das Blockschaltdiagramm eines Mischers sieht aus wie eine Waschmaschine.
Beim Mischen entsteht aus den beiden Eingangsfrequenzen die Summe und Differenz Frequenz:

%$$f_{\text{out 1}} = f_{\text{in 1}} + f_{\text{in 2}} \textrm{\ und\ }f_{\text{out 2}} = | f_{\text{in 1}} - f_{\text{in 2}} |$$
%Als Blockschaltdiagramm sieht es folgendermaßen aus:
\begin{center}
\begin{adjustbox}{margin=10pt}
\begin{circuitikz}
\draw (0,0) node[mixer,boxed] (M) {}; 
\draw[->] (-2, 0)node[left] {$f_{\text{in 1}}$} -- (M.w); 
\draw[->] (0, -2)node[below] {$f_{\text{in 2}}$} -- (M.s); 
\draw[->] (M.out) -- (2, 0) node[right,text width=5cm] {
$\begin{aligned}
      &f_{\text{out 1}} = f_{\text{in 1}} + f_{\text{in 2}}\\
      &f_{\text{out 2}} = | f_{\text{in 1}} - f_{\text{in 2}} | 
    \end{aligned}$
    }; 
\end{circuitikz}
\end{adjustbox}
\end{center}
\end{ohmchapter}


\begin{sol}{EF501}
    Der Transverter setzt natürlich vom 70cm Signal ins 10m Band um und umgekehrt.
    Aufpassen bei Antwort (B): Hier wird beim Senden und Empfangen jeweils von 70cm in's 10m Band umgesetzt. Das macht keinen Sinn. 

\end{sol}
\begin{sol}{EF502}
    Im letzten Kapitel haben wir über den Mixer gesprochen. Hier wird Summe und Differenz Frequenz gebildet.
\end{sol}
\begin{sol}{EF503}
    Im Blockschaltbild können wir die Sende-/Empfangsumschaltung erkennen wie zwischen RX und TX umschaltet. Es ist also der \textbf{Transverter}.
\end{sol}

\begin{sol}{EF504}
    Es gibt keine Sende-/Empfangsumschaltung und überhaupt nur den Empfang. Es ist also ein \textbf{Konverter}.
\end{sol}

\begin{sol}{EF505}
    Diese Fragen hat viele ähnlich Antworten. Liess dies alle genau durch!
    Es geht um den Satellitenbetrieb über die hohe Frequenz von 2,4 GHz. Wir müssen also die Sendefrequenz vervielfachen und damit vervielfachen wir auch Frequenzabweichungen.
\end{sol}

\begin{sol}{ED403}
    Die Antwort sollte klar sein, die alternativen Antworten (B),(C),(D) machen überhaupt keinen Sinn.
\end{sol}

\begin{sol}{EF307}
    Hier geht es um Audio Signale vom Mikrofon. Das Menschliche Ohr kann bis maximal ca. 20k Hz hören, allerdings verwenden wird im Amateurfunk nur die untersten 2700Hz davon um nicht unnötig Bandbreite zu verschwenden. Die untersten 300Hz können wir nicht hören, deshalb kann ein Mikrofonverstärker mit der Kennlinie (A) auch als extra Filter dienen. 
\end{sol}

\subsection{Konverter und Transverter}
\begin{ohmchapter}
  Wir müssen Konverter und Transverter unterscheiden können.
  \begin{description}
  \item[Konverter] setzen das Signal nur in eine Richtung um (entweder im Sendepfad oder im Empfangspfad).
  \item[Transverter] verfügen über eine interne Sende-/Empfangsumschaltung und setzen das Signal in Sende- und Empfangsrichtung um (ähnlich wie ein Transceiver).
  \end{description} 
  Wenn also eine \qq{Sende-/Empfangsumschaltung} vorhanden ist, dann ist es ein Transverter.
\end{ohmchapter}

\begin{sol}{ED401}
 Die Frage ist einfach zu beantworten, hat aber mal wider viele ähnlich Antworten.
 Zunächst schließen wir Antwort (C) und (D) aus, da wir ja mit dem Verstärker die Ausgangsleistung erhöhen wollen. Der unterschied von (A) und (B) ist nur ab eine Spannungsquelle notwendig ist und auch dies ist einleuchtend, dass für ein Verstärkung Energie zugeführt werden muss. Deshalb brauchen wir ein Spannungsquelle.  
\end{sol}

\begin{sol}{ED401}
 Die Frage ist einfach zu beantworten, hat aber mal wider viele ähnlich Antworten.
 Zunächst schließen wir Antwort (C) und (D) aus, da wir ja mit dem Verstärker die Ausgangsleistung erhöhen wollen. Der unterschied von (A) und (B) ist nur ab eine Spannungsquelle notwendig ist und auch dies ist einleuchtend, dass für ein Verstärkung Energie zugeführt werden muss. Deshalb brauchen wir ein Spannungsquelle.  
\end{sol}

\begin{sol}{ED402}
 In der Schaltung finden wir ganz Zentral den Transistor, der ja typisch ist für den Verstärker, also schließen wir schon mal (D) aus. Weiterhin finden wir das Schaltzeichen eines Lautsprechers im Schema, es geht also um Audio (NF).   
\end{sol}

\begin{sol}{EF308}
  Bereits aus der Frage erfahren wir, dass es um einen NF-Verstärker geht, auch wenn zur Verwirrung noch Mixer und Bandpass eingezeichnet sind. Die Bezeichnungen SSB und LSB/USB lässt uns erkennen, dass es um das gewünschte Audiospektrum von ca. 2,5 kHz geht.
\end{sol}

\begin{sol}{EF403}
 Wichtig ist, dass wir uns merken, dass ein SSB Verstärker die Signale \textbf{linear} verstärken soll. Er muss dabei z.B. die gesamte Bandbreite des Signals gleichmäßig abdecken und sollte nicht bei gewünschten Frequenzen (SSB) oder Amplituden einbrechen (die Amplitude eines SSB Signals hängt von der Lautstärke des NF Signals ab).
\end{sol}

\begin{sol}{EF405}
  Die Stromversorgung in einem Sender, sollte niederohmig sein, um eine stabile und effiziente Energieversorgung der Senderendstufe zu gewährleisten. Die Antwort (C) und (D) macht ebenso keinen Sinn. Also merken wir uns, dass wir keine HF in der Stromzufuhr haben wollen. Bei Netzversorgung würden wir ja sonst auch die HF über das Stromnetz in der ganzen Nachbarschaft verteilen.
\end{sol}

\subsection{Verstärker}
\begin{ohmchapter}
Der Transistor ist für moderne Verstärker das Entscheidende Bauelement, dass uns hilft die Schaltungen aufeinander halten zu können. Für viele Jahre wurden auch Röhren verwendet, die auch heute noch viele Amateurfunker verwenden. Allerdings kommen sie nicht mehr im Fragenkatalog vor.
\end{ohmchapter}  


\section{Modulation}
\subsection{Unmodulierter Träger}


\begin{sol}{EE101}
  In (A) haben wir einen unmodulierten Sinus. (B) ist Frequenzmoduliert (C) ist Phasenmoduliert und (D) ist Amplitudenmoduliert. Schau Dir einfach an was sich abweichend von einem Sinus Signal in den Diagrammen ändert.
\end{sol}

\begin{ohmchapter}
  Der unmodulierter Träger entspricht im zeitlichen Verlauf eine Sinus Funktion.

\end{ohmchapter}  

\subsection{Einseitenbandmodulation (SSB)}

\begin{sol}{EE201}
  SSB unterscheidet sich von AM dadurch, dass nur eins von den beiden Seitenbändern hat und keinen Träger. In Bezug auf die Bandbreite ist es deshalb nur etwa halb so breit. Ansonsten unterscheidet sich SSB von AM nicht, Du kannst mit einem SSB Empfänger AM Empfangen, in dem Du deinen Empfänger auf jeweils eines der Seitenbänder einstellst.
\end{sol}

\begin{sol}{EE202}
  Die Bandbreite des NF Signals überträgt sich auf das HF Signal. Praktisch für Dich in der Prüfung, es gibt einige Fragen zur Bandbreite von NF und/oder SSB die nur minimal abweichen. Bei 2,4 kHz - 2,7 kHz liegst Du also fast immer richtig.

\end{sol}

\begin{sol}{EE203}
  Wir addieren, da das Signal im oberen Seitenband liegt (USB). Pass mit MHz bzw. KHz auf!
  
  Rechnung: 21,250Mhz + 1 kHz = 21,251 MHz 
\end{sol}

\begin{sol}{EE204}
  Wir subtrahieren, da das Signal im unteren Seitenband liegt (LSB). Pass mit MHz bzw. kHz auf!
  
  Rechnung: 3,65 Mhz + 2 kHz = 3,648 MHz 
\end{sol}


\begin{sol}{EE205}
  Die Amplitude des NF Signal regelt bei SSB die Ausgangsleistung. Wenn wir die Ausgangsleistung reduzieren wollen sollten wir die Amplitude des NF Signals reduzieren.
\end{sol}
\begin{sol}{EE206}
  Die Amplitude des NF Signal regelt bei SSB die Ausgangsleistung. Wenn unsere Mikrofonverstärkung nicht ausreicht haben wir auch nur eine geringe Ausgangsleistung.
\end{sol}
\begin{sol}{EE207}
  CW hat eine deutliche geringere Bandbreite als Sprachsignale via SSB oder AM. Deshalb ist es deutlich effektiver und erfreut sich großer Beliebtheit der der Welt des Amateurfunk.
\end{sol}

\begin{sol}{EF310}
Wie bei vielen anderen SSB Fragen ist die Antwort um 2,5 kHz richtig, also (A)!
\end{sol}


\begin{sol}{EJ210}
Wie bei vielen anderen SSB Fragen ist die Antwort um 2,5 kHz richtig, also (A). In dieser Frage liegt der Wert bei 2,7 kHz noch ca. 300 Hz zum (gefilterten) Träger Abstand sind. Dies entspricht den tiefen NF Frequenzen die wir Menschen nicht hören können.
\end{sol}

\begin{sol}{EJ215}
 Eine zu hohe Mikrofonverstärkung führt zu einer Übersteuerung der Verstärkerendstufe und zu Splatter auf die Nachbarfrequenzen.  Zudem machen wir es unserem Filter schwerer die Frequenzen außerhalb des Bandpass-Filter zu unterdrücken.
\end{sol}

\begin{ohmchapter}
  Wir haben die SSB Modulation bereits im Klasse N Kurs kennengelernt. Ein SSB Signal entspricht im Grunde der Amplitudenmodulation AM, bei der der Träger und ein Seitenband unterdrückt werden.
  
  Im Amateurfunk verwenden wir in der Regel die Audio Frequenzen von 300 Hz bis 3000 Hz, dies entspricht also in etwa 2.7 kHz. Auch die Bandbreite des ausgesendeten HF Seitenbandes ist in etwas so groß. Es gibt im Katalog viele Fragen zur Bandbreite von SSB oder des NF Signals die Du alle mit der Antwort um die 2.5-3 kHz richtig beantwortest.
  \pic[1.3]{ssb}
\end{ohmchapter}  

\subsection{Frequenzmodulation (FM)}
\begin{sol}{EE301}
  In diesem Bild ändert sich die Frequenz des Signals, wie sehen also FM.
\end{sol}

\begin{sol}{EE302}
  Schon beim Empfang von FM Rundfunk hast Du bestimmt bemerkt, dass FM klarer klingt. Das liegt u.A. daran dass FM nicht von der Amplitude abhängt, die von vielen Einflüssen z.B. in der Atmosphäre (QRN / QRM) beeinflusst wird.
  Früher haben auch die Zündung in Automotoren für Störungen in AM gesorgt, die mit FM nicht auftreten.
\end{sol}

\begin{sol}{EE303}
  FM wie in Frage EE302.
\end{sol}

\begin{sol}{EE304}
  Der Frequenzhub gibt an wie weit (Frequenz) der der Träger moduliert wird. Deshalb führt ein großer Frequenzhub zu einer großen HF Bandbreite.
\end{sol}

\begin{sol}{EE305}
 Wir müssen den Frequenzhub reduzieren.
\end{sol}

\begin{sol}{EE306}
  Wie der Name Frequenzmodulation (FM) bereits impliziert wird die Lautstärke (NF Amplitude) über die Trägerfrequenzauslenkung moduliert.  
\end{sol}

\begin{ohmchapter}
  Wie der Name Frequenzmodulation (FM) bereits verrät wird beim FM die Frequenz des HF Trägers moduliert (verändert). Der Hub gibt an wie weit die Frequenz von der Grundfrequenz abgelenkt wird. Hier wird das NF Signal und die entsprechende Auslenkung des HF Trägers gezeigt:
  \pic[0.8]{fm}
  Da FM über die Frequenz moduliert wird ist FM \textbf{unempfindlicher gegenüber Amplitudenstörungen}. 
\end{ohmchapter}  

\subsection{Bandbreite}
\begin{sol}{EA105}
  In Hertz (Hz).
\end{sol}

\begin{ohmchapter}
\end{ohmchapter}  

\subsection{Dynamikkompressor}

\begin{sol}{EF306}
  Da SSB von der Amplitude des NF (Audio) Signals abhängt, gebt der Dynamikkompressor schwache Audio Anteile an um ein stärkeres und klarer verständlicheres Signal zu erzeugen. Ist der Dynamikkompressor zu hoch eingestellt klingt das Signal aber unnatürlich und übermoduliert.
\end{sol} 
\begin{ohmchapter}
\end{ohmchapter}  
\section{Empfänger}
\subsection{Detektorempfänger}
\begin{ohmchapter}
  Das in Frage EF101 gezeigte Schaltbild zeigt bereits alles was einen Detektorempfänger ausmacht. Wir haben keine externe Spannungsversorgung. Die Antenne fängt das HF Signal ein. Variabler Kondensator und eine Induktivität (Spule) bilden ein \textbf{Parallelschwingkreis} und selektieren die gewünschte Frequenz.
  Das Signal wird über eine Diode \textbf{gleichgerichtet}. Durch die Trägheit eines (hochohmigen) Kopfhörers wird ein hörbares NF Signal erzeugt.
  Die Nachteile sind klar: ohne Verstärker können nur sehr starke (AM) Stationen empfangen werden. Der Parallelschwingkreis ist sehr ungenau es wird ein großer Teil des Frequenzspektrums empfangen.
   Dennoch auch heute noch ein faszinierendes Bastelprojekt.
  
\end{ohmchapter}  


\begin{sol}{EF102}
  Die Zwischenfrequenz eines Überlagerungsempfänger hat hat den Vorzeit, dass mit speziellen Filtern eine höhere \textbf{Trennschärfe} erreicht werden kann.s
\end{sol} 

\begin{sol}{EF208}
 Der Direktempfänger mischt das HF Signal direkt auf Audiofrequenz NF. Im Mischer wird die Tatsache ausgenutzt, dass die Differenz der Frequenzen im gemischten Ausgang erzeugt wird. 
 Wenn jetzt Empfangsfrequenz und HF annähernd die selbe Frequenz haben kommt man also in der Differenz in den NF Bereich.
\end{sol} 


\subsection{Überlagerungsempfänger (Einfachsuper)}
\begin{ohmchapter}
  Wir haben im letzten Kapitel mit dem Detektorempfänger ein Beispieleines sogenannten \textbf{Geradeausempfänger} kennengelernt.
  Hier entsteht die Audio Frequenz direkt aus der HF. 
  Üblicher weise wird die HF direkt auf Audio Frequenz gemischt. Deshalb spricht man auch von einem \textbf{Direktüberlagerungsempfänger}.
  Es ist jedoch üblich zunächst auf eine feste \textbf{Zwischenfrequenz} zu mischen. Diese Art von Empfänger nennt man Überlagerungsempfänger.
  Der Vorteil besteht einer festen Zwischenfrequenz besteht darin, dass speziell für diese Zwischenfrequenz optimierte Filter verwendet werden können, z.B. für CW mit nur 300 Hz oder SSB mit 2400 Hz. Dadurch ergibt sich eine bessere \textbf{Trennschärfe}.
  \par
  \pic[0.8]{receiver} 
\end{ohmchapter}  
\subsection{Trennschärfe I }
\begin{ohmchapter}
Je kleiner die Empfangsbandbreite ist, desto enger ist auch mein Filter und das Signal wird deutlich besser. D.h. eine schmale Empfängerbandbreite führt zu einer hohen \textbf{Trennschärfe}. Für guten Empfang ist also eine schmale Bandbreite von Vorteil. Deshalb sind schmalbandige Übertragungsverfahren effektiver. Vergleiche z.B. CW mit SSB. 
\end{ohmchapter}  

\subsection{BFO I}
\begin{sol}{EF217}
  Seht starke Signale können einen Empfänger überlasten und müssen gedämpft werden. Dazu verwenden wir ein \textbf{Dämpfungsglied}.
\end{sol} 


\subsection{Vorverstärker und Dämpfungsglied}

\begin{ohmchapter}
Mit dem BFO wird in Überlagerungsempfänger die ZF auf Audio gemischt und damit hörbar gemacht.
\end{ohmchapter}  

\begin{sol}{EF218}
Im UHF (Ultra Hoch Frequenz) sind die Verluste auf den Zuleitungen besonders hoch. Im schlimmsten Fall ist das Nutzsignal durch diese Dämpfung bereits komplett im Rauschen verschwunden. Deshalb werden HF (Vor-)Verstärker im UHF Bereit möglichst direkt an der Antenne montiert.
\end{sol} 

\begin{ohmchapter}
\end{ohmchapter}  

\subsection{Automatische Verstärkungsregelung (AGC) I}
\begin{ohmchapter}
  \textbf{AGC} steht für Automatic Gain Control oder auf Deutsch auch Automatische Verstärkerregelung. 

  Sie steuert der HF Verstärker automatisch nach. Wenn sehr starte Signale empfangen werden reduziert die AGC die Verstärker Leistung, wenn die Signale schwach sind regelt die AGC die Verstärkung nach oben.
  Dadurch wird das NF signal stabiler.

  Achtung: Die AGC regelt den Empfänger. Es gibt eine Verstärkerregelung für den Sender (ALC), diese solltest Du in der Prüfung nicht verwechseln.
\end{ohmchapter}  

\subsection{Notch-Filter}
\begin{sol}{EF216}
Der Notchfilter ist ein Kerb-filter, d.h. er filtert nur einen kleinen Teil des Frequenzspektrums heraus, lässt den übrigen Teil des NF Spektrums durch. Es ist also die Kerbenform von (A).
\end{sol} 
\begin{ohmchapter}
Sehr \textbf{schmalbandige Störungen} (QRM) können mit einem Kerbfilter auch \textbf{Notch-filter} eliminiert werden.
\end{ohmchapter}  



\subsection{Rauschunterdrückung}
\begin{ohmchapter}
  Die \textbf{Rauschunterdrückung}, auch auf Englisch als Noise Reduction(NR) benannt dient der Unterdrückung von Rauschen.
  Der \textbf{Noise Blanker} hingegen eliminiert impulsartige Störungen, wie sie z.B. früher von Motor Zündungen erzeugt wurden.
\end{ohmchapter}  


\subsection{Frequenzmessung I}


\begin{sol}{EI502}
Der Zähler zeigt MHz an. Dies bezieht sich auf den Punkt hinter der Ziffer 5.
Wir Zählen die Stellen durch:
\begin{itemize}
  \item 5 - MHz
  \item 0 - 100 kHz
  \item 0 - 10 kHz
  \item 1 (mit X) - \textbf{1 kHz}
\end{itemize}
\end{sol} 

\begin{sol}{EI503}
Der Zähler zeigt MHz an. Dies bezieht sich auf den Punkt hinter der Ziffer 5.
Wir Zählen die Stellen durch:
\begin{itemize}
  \item 5 * 1 MHz
  \item 0 * 100 kHz
  \item 0 * 10 kHz
  \item 1 * 1 kHz
  \item 3 * 100 Hz
  \item 7 (mit X) * \textbf{10 Hz}
\end{itemize}
\end{sol} 

\begin{sol}{EI504}
 Ein 10:1 Frequenzteiler hat die Frequenz um einen einen Faktor 10 reduziert, aus 10 MHz wurde 1 MHz in der Anzeige.
 Für die Aufgabe müssen wir den angezeigten Wert mit 10 multiplizieren.
 $$ 14,5625 MHz * 10 = 145,625 MHz $$
 Check: die Frequent liegt im 2-Meter Amateurfunkband.
\end{sol}  


\begin{ohmchapter}
Frequenzzähler sind nützliche Messgeräte die, wie der Name bereits andeutet, um die Frequent eines Signals zu messen. Genauer gesagt: die Frequenz eines unmodulierten Hochfrequenzsignals.  Dies kann z.B. genutzt werden um die Frequenz z.B. eines lokalen Oszillator (LO) zu bestimmen.  
\end{ohmchapter}  
\end{document}
